\section{Attualizzazione}
In questo appendice sono raccolti i problemi verificati durante l'attività di progetto ed è riportata la soluzione attuata o la situazione del problema al momento della redazione di questo documento.
\subsection{Analisi dei requisiti}
\subsubsection{Rischi tecnologici verificati}
%startTable
\def\problems{
    {   
        RT1,
        Github,
        Alcuni membri del gruppo non conoscono o non sono pratici dello strumento Github.,
        Tali membri hanno dedicato allo strumento un breve periodo di autoformazione prima d'iniziare l'esperienza sul campo. I membri più esperti del team sono stati e resteranno sempre disponibili per chiarimenti.
    },
    {
        RT1,
        LaTeX,
        L'esperienza con LaTeX da parte del team (nella sua interezza) è poca o nulla.,
        La redazione dei documenti si è inizialmente rivelato un processo lento e frustrante{,} tuttavia è stato considerato un male necessario. Ancora adesso si riscontrano difficoltà rispetto alla creazione di tabelle e posizionamento di immagini.
    },
}
%endTable
\input{source/tables/rischi_rilevati_table.tex}
\subsubsection{Rischi organizzativi verificati}
%startTable
\def\problems{
    {
        RO1,
        Organizzazione incontri,
        Risulta complicato trovare un giorno e anche un orario per svolgere gli incontri.,
        Grazie al supporto dei canali di comunicazione individuati dalle \noexpand\textit{Norme di Progetto 1.0.0} e all'attività di verbalizzazione non è necessario che sia presente l'intero team ogni incontro. Per gli incontri più importanti{,} dove è necessario che sia presente tutto il gruppo{,} è necessario mettersi d'accordo con largo anticipo.
    },
    {
        RO1,
        Amministratore e ambiente di sviluppo,
        Il ruolo di amministratore ha richiesto più ore rispetto a quanto preventivato{,} come riportato nel \noexpand\textit{Piano di Progetto 1.0.0} {,} è stato dedicato molto tempo a impostare la repository e le Github Actions{,} con l'obiettivo di automatizzare il più possibile alcune operazioni.,
        L'aver dedicato molte ore nell'impostare l'ambiente di sviluppo è sicuramente un investimento per il futuro{,} sia per quanto riguarda il prodotto del processo di documentazione che per il prodotto software{,} infatti impostare la repository dedicata al codice sarà sicuramente un processo più agevole.
    },
}
%endTable
\input{source/tables/rischi_rilevati_table.tex}

\subsection{Consolidamento dei requisiti}
In questa fase l'attività di progetto si è svolta senza che si verificassero problemi.

\subsection{Progettazione architetturale}

\subsubsection{Rischi tecnologici verificati}
%startTable
\def\problems{
    {   
        RT1,
        Technology Baseline,
        Nessun membro del gruppo è pratico o ha conoscenze approfondite delle tecnologie coinvolte per la realizzazione del POC.,
        È stato dedicato un periodo di 2 settimane all'autoapprendimento delle tecnologie coinvolte{,} in particolare è stato deciso che ogni membro del gruppo deve avere per ognuna una conoscenza almeno superficiale.
    },
}
%endTable
\input{source/tables/rischi_rilevati_table.tex}
\subsubsection{Rischi organizzativi verificati}
%startTable
\def\problems{
    {
        RO1,
        Technology Baseline,
        Causato dal rischio RT1{,} Technology Baseline{,} i programmatori hanno avuto bisogno di più tempo di quanto preventivato per utilizzare efficacemente le tecnologie richieste per la realizzazione del POC.,
        È stato tolto del tempo alla progettazione per concentrarsi maggiormente alla programmazione.
    },
    {
        RO2,
        Sessione invernale,
        La sessione invernale è stata particolarmente impegnativa per la maggior parte del gruppo.,
        È stata utilizzata la revisione a modalità \noexpand\textit{Sportello}: il team ha deciso di ritardare la consegna della Technology Baseline{,} nonché la consegna dei documenti per la RP rispettivamente al 2021-03-09 e al 2021-03-10.
    },
}
%endTable
\input{source/tables/rischi_rilevati_table.tex}