\section{Verbale Incontro}
    % Descrizione verbosa incontro
    Il primo argomento trattato sono le modalità della divisione del lavoro: metodo centralizzato o Kanban. Il gruppo ha deciso di utilizzare una strategia ibrida: ogni membro si occupa di aggiornare un documento excel contenente un diagramma di Gantt, preparato da un membro del gruppo in precedenza. Il documento contiene la divisione del lavoro e delle scadenze più precise rispetto ad una milestone. L'assegnazione e divisione dei compiti sono discussi tramite incontri oppure attraverso Telegram. In ogni caso la divisione dei compiti a grana grossa è decisa collettivamente.
    \\ \\
    \noindent Il gruppo si è diviso in sottogruppi, ogni sottogruppo è responsabile, per l'intero periodo che precede la RR, della stesura di un solo documento.
    \\ \\
    \noindent Sono state esposte e discusse le strutture dei documenti \textit{Piano di Qualifica} e \textit{Analisi dei Requisiti}. Riguardo l'\textit{Analisi dei Requisiti}: la struttura scelta si scosta dallo standard IEEE 830-1998, è stata scelta una struttura che dà un ruolo più rilevante ai casi d'uso. Il \textit{Piano di Qualifica}, in particolare la sezione dedicata alla Qualità di Prodotto, seguirà lo standard ISO 9126. 
    \\ \\
    \noindent È stata organizzata l'attività dei verificatori per la documentazione: i documenti sono inizialmente verificati dai reddatori, un reddatore in ogni caso non deve verificare quanto ha scritto. Al termine della stesura del documento le attività di verifica e approvazione sono assegnate a membri del team che non sono stati reddatori del documento.
    \\ \\
    \noindent Il team si è assegnato una milestone: terminare la stesura dei documenti entro il 2020-12-31.
