\section{Qualità di Prodotto}
In questa sezione sono indicati valori sufficienti e ottimi delle metriche individuate e descritte nelle \NdP .
In particolare una misurazione di qualità per essere considerata soddisfatta deve essere superiore al valore sufficiente indicato. 
Il valore ottimo individua un obiettivo di qualità da raggiungere o mantenere per l'intera durata dell'attività di progetto.
\subsection{ISO 9126}
Per la Qualità di Prodotto il team ha deciso di seguire i principi di ISO 9126.
Lo Standard definisce 6 caratteristiche di qualità che deve possedere un prodotto: funzionalità, affidabilità, efficienza, usabilità, manutenibilità e portabilità. 
Non sono state individuate metriche di portabilità in quanto è stata considerata una caratteristica non rilevante nel prodotto sviluppato. 
ISO 9126 oltre a 6 caratteristiche individua 3 tipologie di misurazioni: della qualità interna, esterna e qualità in uso. 
In questa sezione non è tenuto conto della distinzione e non sono presenti metriche di qualità in uso, che richiedono necessariamente l'utilizzo del prodotto da parte di un utente.

\subsection{Funzionalità}
La funzionalità rappresenta la capacità del software di fornire le funzioni, espresse e implicite, necessarie per operare in determinate condizioni, cioè in un determinato contesto.
%startTable
\def\productquality{
    {
        Correttezza dello scambio dei dati,
        $D_{err} = \#\ di\ errori$, 
        -,
        $D_{err} = 0$,
        un valore sufficiente sarà deciso in fasi successive del progetto
    },
}
%endTable
\input{source/tables/metriche_qualita.tex}

\subsection{Affidabilità}
Rappresenta la capacità di un prodotto software di mantenere il livello di prestazione quando viene utilizzato in condizioni specificate. Possibili limitazioni all'affidabilità del software possono essere causate da errori di requisiti, nella progettazione, nel codice. Le evidenze di tali errori possono essere rilevate a seconda delle condizioni in cui il prodotto è utilizzato oppure alle opzioni scelte, piuttosto che al momento in cui è utilizzato.
%startTable
\def\productquality{
    {
        Densità di errori,
        $E_{density} = A_{err}/B_{tests}$, 
        -,
        -,
        è stato ritenuto prematuro definire valori sufficienti e ottimi per la metrica
    },
}
%endTable
\input{source/tables/metriche_qualita.tex}

\subsection{Usabilità}
Rappresenta la capacità di un prodotto software di essere comprensibile, di poter essere studiato, di risultare attraente da parte di un utente sotto determinate condizioni d'uso.
%startTable
\def\productquality{
    {
        Qualità della messaggistica,
        $Q_{mex} = A_{clear}/B_{tot}$, 
        $Q_{mex} \geq 0.85$,
        $Q_{mex} = 1$
    },
    {
        Numero di click,
        $C_{click}(t) = \#\ di\ click$,
        $C_{click} \leq 6$,
        $C_{click} \leq 4$,
        il task misurato è descritto nelle \noexpand\NdP
    },
    {
        Site depth,
        $S_{depth} = td(G)$,
        $S_{depth} \leq 6$,
        $S_{depth} \leq 4$
    },
}
%endTable
\input{source/tables/metriche_qualita.tex}

\subsection{Efficienza}
La capacità di realizzare le funzioni richieste nel minor tempo possibile e utilizzando nel miglior modo le risorse necessarie, quando opera in determinate condizioni. 
%startTable
\def\productquality{
    {
        Response time,
        $T_{response} = B_{end}-A_{start}$, 
        $T_{response} \leq 300 ms$,
        $T_{response} \leq 200 ms$,
        il task a cui fa riferimento la metrica è indicato nelle \noexpand\NdP
    },
}
%endTable
\input{source/tables/metriche_qualita.tex}



\subsection{Manutenibilità}
Capacità di un prodotto software di essere modificato. Le modifiche possono includere correzioni o adattamenti del software a modifiche negli ambienti, nei requisiti e nelle specifiche funzionali.
%startTable
\def\productquality{
    {
        Complessità ciclomatica,
        $v(G) = e - n + 2p$, 
        $v(G) \leq 3 $,
        $v(G) =1 $
    },
    {
        Indipendenza dei test,
        $I_{test} = A_{ind}/B_{tests}$,
        $I_{test} \geq 0.90$,
        $I_{test} = 1$
    },
    {
        Facilità di comprensione,
        $F_{compr} = A_{comm}/SLOC$,
        $F_{compr} \geq 0.10 $,
        $F_{compr} \geq 0.20 $
    },
    {
        Sfin,
        $sfin(u) =  \sum u_{caller}$,
        $sfin(u) \geq 2$,
        $sfin(u) \geq 4$
    },
    {
        Sfout, 
        $sfout(u) = \sum u_{callee}$,
        $sfout(u) \leq 0$,
        $sfout(u) = 0$
    },
}
%endTable
\input{source/tables/metriche_qualita.tex}
