\newpage
\section{Resoconti di verifica ed esiti delle revisioni}

In questa sezione vengono mostrati i valori delle metriche calcolate a termine del periodo di progettazione di dettaglio e codifica. Saranno mostrati sia i valori che rientrano nel range prestabilito sia quelli che non rientrano, nel secondo caso verranno segnalati come problemi nelle conclusioni che saranno divise per fasi.

\subsection{Metriche dei processi primari}
\input{source/sections/metriche/metriche-processi-primari.tex}

\newpage
\subsection{Metriche dei processi di supporto}
\input{source/sections/metriche/metriche-processi-di-supporto.tex}

\newpage
\subsection{Metriche sulla qualità di prodotto}
\input{source/sections/metriche/metriche-qualita-di-prodotto.tex}

\newpage
\subsection{Conclusioni}

\subsubsection{Analisi}
Durante il periodo di analisi tutta la documentazione da presentare in ingresso alla revisione dei requisiti è stata sottoposta ad un'analisi meticolosa della struttura del documento, della chiarezza e degli errori ortografici. La verifica di ogni documento è stata svolta da 2 componenti del gruppo per assicurare il minor numero di errori possibili.
\newline
In conclusione dai valori raggiunti dal grafico e dalla tabella soprastanti, si evince un discreto lavoro di redattori e verificatori. In particolare sono stati utili il Piano di Qualifica e le Norme di Progetto per avere un punto di riferimento, sia agli analisti nella scrittura dei documenti, sia ai verificatori per controllare con metriche e con parametri oggettivi.

\subsubsection{Consolidamento dei requisiti}
Durante questo periodo si sono svolte le attività di consolidamento in anticipazione alla Revisione dei Requisiti.
In Conclusione i valori delle metriche in questo periodo sono tutte soddisfacenti ed alcune ottime, ciò indica il rispetto delle tempistiche ed una buona pianificazione da parte dei redattori del Piano di Progetto

\subsubsection{Programmazione architetturale}
Durante questo periodo si è individuata una soluzione architetturale del progetto e si è redatto il Proof of concept.
Gli scopi della programmazione architetturale non sono stati rispettati come si può vedere dalla Schedule variance con valore negativo, che indica un ritardo temporale da parte del gruppo.
Si è così deciso di sfruttare la consegna a sportello e recuperare la progettazione, recuperando così la perdita precedente. Si può vedere che la schedule variance del PAS è 0 che indica il rispetto delle tempistiche e l'Earned value della PAS corrisponde alle perdite del PA.
I valori del Cost variance leggermente positivi indicano una riuscita del rispetto dei costi e delle tempistiche ma senza un grande margine.
In Conclusione il gruppo è riuscito a recuperare grazie alla consegna a sportello, e non ha dovuto riconsegnare nella consegna successiva che avrebbe portato un ritardo e una perdita nei costi decisamente maggiore.

\newpage
\subsubsection{Progettazione di dettaglio e codifica}

Durante questo periodo il progetto didattico ha preso forma. In particolare il gruppo ha posto l'accento sulla concretizzazione della product baseline, quindi dei design pattern, classi e attività necessarie alla codifica.
Infatti l'esito delle metriche inerenti a questi scopi è ottima il che conferma che una buona pianificazione aumenta la qualità del prodotto finale.
In particolare le metriche di pianificazione mostrano che non ci sono stati ritardi rispetto alla pianificazione e che si è rispettato il costo pianificato.
Le metriche della qualità di prodotto sono anch'esse tutte ottime, il che indica una buona direzione dell'andamento del progetto.

Una fonte di rischio di bassa qualità potrebbe essere il valore insufficiente di alcune metriche. Le metriche che hanno avuto un'esito insufficiente ovvero la percentuale dei requisiti soddisfatti, il code coverage e la facilità di comprensione del codice, saranno migliorate
nella fase finale di validazione e collaudo mediante una maggiore esecuzione di test e facendo leva sull'uso del ciclo di Deming, nel quale
vengono individuati i problemi, pianificate le soluzioni, verificare la soluzione e infine applicarla.
In particolare  verranno applicate le seguenti soluzioni:

\newpage
\begin{itemize}
    \item \textbf{Facilità di comprensione del codice}: inserire commenti nelle parti di codice del progetto dove la complessità ciclomatica è superiore a 2
    \item \textbf{Code coverage}: aumentarne il valore nella fase di validazione e collaudo secondo la pianificazione della prossima fase  ponendo l'accento sui file con valori di FAN-in e FAN-out insufficienti
    \item \textbf{percentuale requisiti soddisfatti}: soddisfare il 26\% di requisiti rimanenti implementandoli nel progetto
\end{itemize} 

\subsubsection{Verifica e collaudo}

Durante questo ultimo periodo il progetto didattico è stato completato e portato a termine.
L'accento è stato posto sul completamento dei test di integrazione ed unità e sulla  verifica dei documenti, secondo il modus operandi finora applicato.
In particolare il gruppo si è posto l'obbiettivo di raggiungere un valore del code coverage del 75\%, valore molto alto, ma che è stato soddisfatto in pieno.
Inoltre il gruppo ha provveduto a completare gli obbiettivi posti dalle conclusione della fase di progettazione e collaudo.
Obbiettivi che sono stati soddisfatti secondo le metriche calcolate e mostrate in questo documento.\\
 \\
Per quanto riguarda le fonti di rischio rilevate nella fase precedente i risultati sono stati più che positivi.
La percentuale dei requisiti soddisfatti ha esito ottimo, mentre la facilià di comprensione e la code coverage hanno esito soddisfacente.
 Altre metriche importanti che delineano la buona riuscita del progetto sono le metriche di pianificazione dei tempi e dei costi che sono risultate ottime.\\
 In conclusione il progetto didattico è stato utile al gruppo nel crearsi un'idea più chiara di come pianificare un intero progetto e come strutturare le fase e soprattutto i processi che ne compongono.
 