\subsection{Valutazione per il miglioramento}
In questa sottosezione sono raccolte le difficoltà riscontrate durante l'attività di progetto e riportare la soluzione attuata o la situazione del problema al momento della redazione di questo documento. L'obiettivo è stimolare il team ad agire \textbf{proattivamente} e \textbf{prontamente} all'insorgere di nuovi problemi.
\subsubsection{Valutazione sull'organizzazione}
\def\problems{
    {
        Organizzazione incontri,
        Risulta complicato trovare un giorno e anche un orario per svolgere gli incontri.,
        Grazie al supporto dei canali di comunicazione individuati dalle \noexpand\textit{Norme di Progetto 1.0.0} e all'attività di verbalizzazione non è necessario che sia presente l'intero team ogni incontro. Per gli incontri più importanti{,} dove .è necessario che sia presente tutto il gruppo{,} è necessario mettersi d'accordo con largo anticipo.
    },
}
\input{source/tables/valutazione_miglioramento.tex}
\subsubsection{Valutazione sui ruoli}
\def\problems{
    {
        Amministratore e ambiente di sviluppo,
        Il ruolo di amministratore ha richiesto più ore rispetto a quanto preventivato{,} come riportato nel \noexpand\textit{Piano di Progetto 1.0.0} {,} è stato dedicato molto tempo a impostare la repository e le Github Actions{,} con l'obiettivo di automatizzare il più possibile alcune operazioni.,
        L'aver dedicato molte ore nell'impostare l'ambiente di sviluppo è sicuramente un investimento per il futuro{,} sia per quanto riguarda il prodotto del processo di documentazione che per il prodotto software{,} infatti impostare la repository dedicata al codice sarà sicuramente un processo più agevole.
    },
}
\input{source/tables/valutazione_miglioramento.tex}
\subsubsection{Valutazione sugli strumenti di lavoro}
\def\problems{
    {
        Github,
        Alcuni membri del gruppo non conoscono o non sono pratici dello strumento Github,
        Tali membri hanno dedicato allo strumento un breve periodo di autoformazione prima d'iniziare l'esperienza sul campo. I membri più esperti del team sono stati e resteranno sempre disponibili per chiarimenti.
    },
    {
        Latex,
        L'esperienza con Latex da parte del team (nella sua interezza) è poca o nulla,
        La redazione dei documenti si è inizialmente rivelato un processo lento e frustrante{,} tuttavia è stato considerato un male necessario. Ancora adesso si riscontrano difficoltà rispetto alla creazione di tabelle e posizionamento di immagini.
    },
}
\input{source/tables/valutazione_miglioramento.tex}