\section{Glossario}    
    \subsection{API Rest}
    Acronimo per Application Programming Interface. Sono un insieme di definizioni e protocolli
    per l’integrazione di software. REST è un insieme di principi architetturali per sviluppare API.
    \subsection{Backend}
    Parte di una soluzione software che gestisce elabora e utilizza i dati forniti dal front end.
    \subsection{D3.js}
    Libreria JavaScript per creare visualizzazioni sul web.
    \subsection{Feature}
    Campo dati solitamente numerico che fornisce un’informazione su una caratteristica. (es: Lunghezza Altezza)
    \subsection{Frontend}
    Parte di una soluzione software che interagisce con l’utente.
    \subsection{Github}
    Piattaforma per versionamento tramite Git e condivisione di codice. Fornisce anche strumenti
    di CI/CD.
    \subsection{Heatmap}
    Visualizzazione dove i dati contenuti in una matrice sono rappresentati da colori.
    \subsection{Javascript}
    Linguaggio di programmazione orientato agli oggetti e agli eventi.
    \subsection{Node.js}
    Runtime orientato agli eventi asincroni per l’esecuzione di codice JavaScript.
    \subsection{Open source}
    Termine per indica un tipo di software che tramite una licenza i detentori dei diritti favoriscono
    la modifica lo studio l’utilizzo e la redistribuzione del codice sorgente.
    \subsection{React}
    Libreria JavaScript per la creazione di interfacce utente.
    \subsection{Repository}
    Ambiente in cui vengono conservati e gestiti i file di un progetto.