\section{Processi di Supporto}
	\subsection{Documentazione}
	    
	    \subsubsection{Scopo}
	    Lo scopo della documentazione è fornire riferimenti precisi ed universali su ogni attività e processo inerenti al progetto. Questa sezione norma come stilare tutti i documenti prodotti durante il ciclo di vita del software. I documenti sono reperibili al seguente repository:
	    \url{https://github.com/CodeOfDutyJS/documentazione}
	    
	    \subsubsection{Ciclo di vita del Documento}
	    \begin{itemize}
	        \item \textbf{Creazione} Il documento viene creato da fonti accettabili e conformamente alle norme. In particolare sono fonti accettabili push sul repository e viene usato un template LaTeX fornito nello stesso;
	        \item \textbf{Implementazione della struttura} Sempre secondo le norme, viene creata la struttura del documento, che deve sempre contenere un registro delle modifiche e un indice che tiene traccia delle voci.
	        \item \textbf{Redazione} il documento viene scritto in forma incrementale, con ogni voce creata interamente;
	        \item \textbf{Revisione} L'implementazione e le modifiche del documento deve seguire gli standard documentativi forniti e devono essere approvate da un membro del gruppo in base al loro formato, adeguatezza, contenuto tecnico e stile di presentazione;
	        \item \textbf{Approvazione della versione} Una volta che il documento contiene tutte le voci descritte nella struttura, viene approvato da un membro del gruppo che non deve aver contribuito precedentemente al documento stesso;
	        \item \textbf{Manuntenzione} Una volta che il documento viene aggiornato come da normativa, viene di nuovo sottoposto a \textbf{Revisione} e \textbf{Approvazione}.
	    \end{itemize}
	    
	    \subsubsection{Template LaTex e automazione}
	    Allo scopo di uniformare lo stile e velocizzare la produzione dei documenti viene fornito un template LaTeX.
	    \myparagraph{Struttura}
	    Un file "main.tex" raccoglie le sezioni del documento. In testa raccoglie in input un file "package.tex" contenente tutti i package necessari alla compilazione ed un file "config.tex" contenente i comandi di configurazione.
	    \myparagraph{Automazione}
	    Vengono usate le Github Actions per automatizzare la compilazione del file LaTeX in modo da creare un artefatto consultabile da tutto il gruppo ad ogni cambiamento dello stesso ed in modo  da assicurarsi circa la compilazione stessa del file LaTeX. Inoltre uno script Python automaticamente appone l'apposito pedice alle voci da inserire nel glossario.
	    \subsubsection{Pagine}
	    Di seguito una descrizione di pagine sempre presenti nei documenti prodotti dal gruppo.
	    \myparagraph{Frontespizio}
	    Il frontespizio di tutti il documenti del gruppo è descritto nel template LaTeX e contiene dall'alto verso il basso, centrati:
	    \begin{itemize}
	        \item il logo del gruppo;
	        \item il nome del gruppo, seguito da un trattino orrizzontale e il titolo del progetto, entrambi in grassetto;
	        \item il nome del documento in grassetto;
	        \item una tabella a due colonne recante le seguenti voci:
	        \begin{enumerate}
	            \item \textbf{Versione}: la versione del documento;
	            \item \textbf{Approvazione}: lo stato di approvazione, seguito dai nomi dei componenti del gruppo incaricati di tale attività;
	            \item \textbf{Redazione}: i nomi dei componenti del gruppo incaricati di redarre il documento
	            \item \textbf{Verifica}: i nomi dei componenti del gruppo incaricati della verifica del documento
	            \item \textbf{Stato}: lo stadio del ciclo di vita nel quale si trova il documento;
	            \item \textbf{Uso}: può essere interno o esterno;
	            \item \textbf{Destinato a}: i destinatari del documento (lasciare vuoto se ad uso interno)
	        \end{enumerate}
	        \item il recapito mail del gruppo.
	    \end{itemize}
	    \myparagraph{Diario delle modifiche}
	    La seconda pagina contiene sempre il diario delle modifiche: una tabella atta ad elencare ed a descrivere sinteticamente le modifiche in ordine cronologico apposte al documento.
	    Il diario delle modifiche contiene le seguenti voci:
	    \begin{enumerate}
	        \item \textbf{Versione}: la versione del documento;
	        \item \textbf{Data}: la data della modifica, della revisione o approvazione;
	        \item \textbf{Nominativo}: chi ha apportato la modifica, revisione o approvazione;
	        \item \textbf{Ruolo}: chi ha apportato la modifica, revisione o approvazione;
	        \item \textbf{Descrizione}: descrizione suntuaria delle attività effettuate.
	    \end{enumerate}
	    \myparagraph{Indice}
	    Il documento contiene poi sempre un indice ordinato e facilmente consultabile contenente le voci all'interno del documento, in modo da informare sulla struttura dello stesso e di dare modo di trovare velocemente le sezioni ricercate.
	    \myparagraph{Introduzione}
	    Tutti i documenti devono iniziare con una breve sezione d'introduzione volta a spiegare lo scopo del documento e ad inserire eventuali riferimenti.
	    \myparagraph{Intestazione del contenuto}
	    Tutte le pagine di contenuto hanno separata da una linea orizzontale un'intestazione contenente:
	    \begin{itemize}
	        \item a sinistra il logo del gruppo, in versione apposita per intestazione;
	        \item a destra il nome del documento.
	    \end{itemize}
	    \myparagraph{Piè di pagina}
	    il piè di pagina contiene, centrato, i numeri di pagina corrente e pagine totali del documento.
	    \myparagraph{Note}
	    In caso di note, queste vanno numerate per pagina ed essere riportate con la loro numerazione a piè di pagina e descritte il più brevemente possibile.
	    \subsubsection{Norme di stile}
	    \myparagraph{Immagini}
	    Le immagini vanno inserite centrate e fornite di apposita didascalia.
	    \myparagraph{Date}
	    Le date vanno inserite usando il formato YYYY-MM-DD (anno per esteso, mese a due cifre e giorno a due cifre) in conformità all' ISO-8601
	    \myparagraph{Nomi di file}
	    Quando ci si riferisce ad un particolare file, e più in generale tutti i file e le cartelle devono avere nomi chiari, descrittivi del contenuto, ma per quanto possibile sintetici.
	    Per quanto riguarda la convenzione da usare per i nomi, si usa lo Snake Case e si devono seguire le seguenti norme:
	    \begin{itemize}
	        \item tutte le parole da cui è composto il nome devono iniziare con la lettera minuscola;
	        \item nel caso siano presenti date queste sono scritte alla fine del nome seguendo le convenzioni date
	    \end{itemize}
	    \myparagraph{Glossario}
	    Ogni termine riportato nel glossario ha una lettera \textbf{G} maiuscola ed in grassetto apposta sotto il nome. Questa viene apposta automaticamente nel LaTeX del documento da uno script Python in base alle voci presenti nel file glossary.txt presente nella repository, che deve essere aggiornato con tutte le voci presenti nel Glossario.
	    \myparagraph{Stile del testo}
	    \begin{itemize}
	        \item \textbf{Maiuscolo}: vengono scritti per intero in maiuscolo solo gli acronimi;
	        \item \textbf{Corsivo}: vengono scritti in corsivo il nome del gruppo, del proponente, del progetto e dei documenti;
	        \item \textbf{Grassetto}: vengono scritti in grassetto i termini su cui si vuole far ricadere l'attenzione del lettore.
	    \end{itemize}
	    \myparagraph{Riferimenti a documenti}
	    \begin{itemize}
	        \item nel caso il riferimento al documento sia in un titolo come voce di un elenco non si usa il corsivo ma il grassetto.
	        \item ogni qualvolta si fa riferimento al documento in un testo o ad un suo contenuto il nome viene accompagnato, separato da uno spazio, dalla versione, anch'essa in corsivo
	        \item il nome del documento viene scritto per intero, e ogni parola di cui è composto deve iniziare con la lettera maiuscola
	    \end{itemize}
	    \myparagraph{Elenchi}
	    Ogni voce di un elenco può seguire due convenzioni stilistiche:
	    \begin{itemize}
	        \item nel caso la voce non abbia un titolo comincia con la lettera minuscola;
	        \item \textbf{Titolo}: nel caso la voce abbia un titolo questo viene scritto in grassetto, comincia con la lettera maiuscola ed è seguito dai due punti ed da una descrizione.
	    \end{itemize}
	    a discapito della convenzione seguita ogni voce termina con il punto e virgola \textbf{";"} tranne l'ultima che termina con un punto \textbf{"."}, ogni sottoelenco segue le medesime regole.
	    \myparagraph{Sigle}
	    Nella stesura dei documenti vengono adottate le seguenti sigle:
	    \begin{itemize}
	        \item \textbf{Glossario}: \textbf{G}
	        \item \textbf{Revisione dei Requisiti}: \textbf{RR}
	        \item \textbf{Revisione di Progettazione}: \textbf{RP}
	        \item \textbf{Revisione di Qualifica}: \textbf{RQ}
	        \item \textbf{Revisione di Accettazione}: \textbf{RA}
	        \item \textbf{Responsabile di progetto}: \textbf{Re}
	        \item \textbf{Amministratore}: \textbf{Am}
	        \item \textbf{Analista}: \textbf{An}
	        \item \textbf{Progettista}: \textbf{Pr}
	        \item \textbf{Programmatore}: \textbf{Pg}
	        \item \textbf{Verificatore}: \textbf{Ve}
	    \end{itemize}
	    \subsubsection{Elementi grafici}
	    Di seguito si trovano le norme per gli elementi grafici. Si distinguono due tipi di elementi grafici:
	    \begin{itemize}
	        \item \textbf{Figure}: sono figure le tabelle, i grafici ed i diagrammi UML;
	        \item \textbf{Immagini}: tutti gli altri elementi grafici. 
	    \end{itemize}
	    \myparagraph{Figure}
	    Ogni figura deve essere contrassegnata da una didascalia descrittiva posta al di sotto di essa, seguita da una numerazione progressiva assegnata per sezione. È esente da questa convenzione il diario delle modifiche.
	    la numerazione delle figure è composta da tre cifre \textbf{X.Y.Z}:
	    \begin{itemize}
	        \item \textbf{X.Y}: riferimento alla sezione;
	        \item \textbf{Z}: riferimento progressivo all'interno della sezione.
	    \end{itemize}
	    \myparagraph{Immagini}
	    Le immagini vanno inserite centrate e corredate di didascalia descrittiva sottostante all'immagine stessa.
	    \subsubsection{Strumenti per la stesura}
	    \myparagraph{LaTeX}
	    Viene usato LaTeX come linguaggio markdown per rendere più semplice ed uniformare la scrittura collaborativa dei documenti.
	    \myparagraph{TexLive}
	    Per la stesura dei documenti e la loro compilazione.
	    \myparagraph{Overleaf}
	    Per la stesura dei documenti.
	
	\subsection{Gestione della configurazione}
		
		\subsubsection{Scopo}
		Lo scopo della configurazione è quello di mantere un ordine tra il software prodotto e la relativa documentazione. Ogni elemento che viene configurato dispone di:
			\begin{itemize}
				\item uno stato identificativo che dà informazioni sullo stato dell'elemento
				\item una locazione precisa nel quale può essere reperito
			\end{itemize}
		Inoltre, ogni elemento viene modificato secondo procedure note e sottoposto a versionamento.
		
		\subsubsection{Versionamento}
			
			\myparagraph{Codice di versione del documento}
			Per tenere traccia di ogni documento, il gruppo ha deciso di ricorrere alla seguente notazione: \textbf{X.Y.Z}, dove
			\begin{itemize}
				
				\item \textbf{X}: indica una versione del documento stabile (approvata dal responsabile di progetto). Numerazione progressiva (da 0) incrementata ogni qualvolta il responsabile di progetto approvi il documento in questione.
				
				\item \textbf{Y}: indica una versione del documento in fase di verifica o che è stata soggetta a verifica(da parte di un Verificatore). Numerazione progressiva (da 0), viene azzerata ogni qualvolta il valore 'X' venga incrementato.
				
				\item \textbf{Z}: indica una versione instabile di tale documento, e che esso è in fase di lavorazione da parte dei redattori. Numerazione progressiva (da 0), incrementata ogni qualvolta un redattore aggiunge contenuto al documento.
			\end{itemize}
			
			\myparagraph{Tecnologie}
			Come sistema di versionamento è stato scelto Git, il quale dispone del servizio Github per ospitare la repository remota. Altro strumento interessante messo a disposizione da Github è "Github Actions" il quale permette di realizzare un servizio di Continuos Integration.
			
			\myparagraph{Repository}
			Per interagire con il sistema di versionamento scelto, ogni componente del gruppo può utilizzare la versione da linea di comando (Git) con opportuni plugin per facilitare l'uso del sistema di versionamento. Alternativamente è possibile utilizzare la versione GUI fornita su Github. La repository è disponibile all'indirizzo:\\
			\begin{center}
				$\underline{https://github.com/CodeOfDutyJS/documentazione}$
			\end{center}
			
			\myparagraph{Struttura del repository}
			All'interno del repository è possibile trovare:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{nome-del-documento}: tutti i documenti sono disponibili al livello più esterno del repository.
				\item \textbf{\_config e \_template}: permettono la gestione separata della configurazione dei file .tex
				\item \textbf{.gitignore}: elenca tutti i file da escludere dal versionamento.
				\item \textbf{glossario.txt}: elenca tutte le parole all'interno del glossario
				\item \textbf{\_glo\_replace.py}: script in python che genera un pedice G ad ogni occorenza di tutte le parole presentiin "glossario.txt"´
			\end{itemize}
			
			\myparagraph{Estensione dei file}
			Per la documentazione saranno utilizzati solamente le seguenti estensioni di file:
			\begin{itemize}
				\item file con estensione .pdf (l'elaborato da consegnare);
				\item file con estensione .tex per la gestione dei documenti in Latex;
				\item immagini e file ausiliari di supporto
			\end{itemize}
		
			\myparagraph{Branching}
			Ogni repository verrà gestito in branch ovvero spazi di lavoro separati che permettono di lavorare sul materiale all'interno del repository mantenendo le modifiche di ogni utente nel suo branch personale. Perciò all'interno di ogni repository saranno presenti:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Branch master}: branch all'interno del quale viene raccolto il lavoro verificato, e quindi disponibile al rilascio
				\item \textbf{Branch personali}: branch utilizzati come aree di lavoro per i membri del gruppo.
			\end{itemize}
			Il lavoro verrà trasferito da un branch personale al branch master solamente quando il lavoro compiuto all'interno del branch personale verrà verificato tramite una Pull Request. Essa permette di tenere il lavoro in uno "spazio separato" per essere verificato, corretto e successivamente fuso con il ramo master in caso di verifica positiva.
			
			\myparagraph{Gestione delle modifiche}
			I membri del gruppo possono modificare i file presenti all'interno di ogni branch personale. È consigliato utilizzare la funzione di commit presente in Git per tenere traccia di ogni cambiamento nella struttura del repository e per identificare l'autore di un determinato cambiamento. Per modificare contenuti e strutture dei file è consigliato contattare il responsabile del file che si vuole modificare, proporre la modifica, e in caso di approvazione effettuare tali modifiche. Nel caso di errori grammaticali è possibile correggere autonomamente i documenti. 
	
	\subsection{Gestione della Qualità}
		\subsubsection{Scopo}
		Lo scopo è quello di assicurare che il prodotto realizzato offra i servizi richiesti dal cliente, e che essi rispettino gli obbiettivi di qualità prefissati.
		
		\subsubsection{Aspettative}
		Gli obbiettivi della gestione della qualità sono i seguenti:
		\begin{itemize}
			\item qualità del prodotto;
			\item qualità all'interno dell'organizzazione e in particolare nei suoi processi;
			\item soddisfazione del cliente e proponente
		\end{itemize}
		
		\subsubsection{Descrizione}
		La trattazione approfondita della gestione della qualità è presente all'interno del \textit{Piano di Qualifica v1.0.0}, all'interno del quale sono descritti tutti i protocolli utilizzati per garantire la qualità durante lo sviluppo del progetto. All'interno di tale documento in particolare sono approfonditi:
		\begin{itemize}
			\item gli standard utilizzati;
			\item i processi di interesse negli standard;
			\item gli attributi del software più significativi per il progetto
		\end{itemize}
		In particolare per ogni processo:
		\begin{itemize}
			\item gli obbiettivi da raggiungere;
			\item le metodologie da applicare;
			\item le metriche da utilizzare
		\end{itemize}
		Allo scopo di garantire la qualità dei processi e il miglioramento degli stessi all'interno del \textit{Piano di Qualifica 1.0.0}, è presente una tabella che descrive i problemi riscontrati durante l'attività di progetto e le soluzioni attuate per risolverli.		
		
		\subsubsection{Attività}
		Le tre attività che caratterizzano il processo sono:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Pianificazione}: prefissare obbiettivi di qualità e definire metodologie per perseguirli. È inoltre necessario impiegare in maniera efficiente le risorse a disposizione (materiali e umane)
			\item \textbf{Valutazione}: applicare ciò che è stato definito nella Pianificazione, monitorando e misurando i risultati
			\item \textbf{Reazione}: in base ai risultati ottenuti, adattare le metodologie
		\end{itemize}
		\subsubsection{Strumenti}
		Gli strumenti utilizzati per la qualità sono:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Standard ISO-12207};
			\item \textbf{Standard ISO-9126};
			\item \textbf{Metriche}
		\end{itemize}
	
	
	\subsection{Verifica}
	\subsubsection{Scopo}
	Lo scopo del processo di verifica è dare prova materiale che un sistema o un elemento del sistema soddisfa i requisiti e specifiche richiesti.
	\subsubsection{Attività}
	Il processo di verifica contiene le seguenti attività:
	\begin{itemize}
	    \item \textbf{Preparazione alla verificazione}: si pianifica la verificazione studiando cosa va verificato, scegliendo appropriate metriche, si identificano i limiti nei requisiti, si selezionano tecniche, strumenti e si acquisisce l'elemento da verificare;
	    \item \textbf{Eseguire verificazione}: si definiscono le procedure attraverso le quali verrà compiuta la verificazione e la si esegue;
	    \item \textbf{Gestione dei risultati}: si controllano i risultati ed eventuali anomalie e si identificano le possibili risposte, si annotano problemi e incidenti accorsi durante la verificazione, si ottiene l'assenso del proponente sulla soddisfazione dei requisiti ed infine si aggiorna la tracciabilità del requisito.
	\end{itemize}
	\subsubsection{Analisi}
	\myparagraph{Analisi statica}
	L'analisi statica può essere eseguita sia manualmente che con supporto di applicazioni terze, il cui eventuale uso viene normato nel presente documento. Nel caso di verifica manuale andranno ricercati:
	\begin{itemize}
	    \item errori grammaticali, sintattici, ortografici e logici;
	    \item errori di formattazione;
	    \item difformità da norme inserite nella presente.
	\end{itemize}
	\myparagraph{Analisi dinamica}
	L'analisi dinamica viene svolta tramite l'ausilio di test, con lo scopo di verificare che il prodotto rispetti le specifiche di progettazione.
	Per tutti i test si definicono:
	\begin{itemize}
	    \item \textbf{Ambiente d'esecuzione}: ambiente hardware e software dove viene eseguito il test;
	    \item \textbf{Stati iniziali}: le configurazioni iniziali con i quali il viene eseguito;
	    \item \textbf{Input};
	    \item \textbf{Output}: output aspettato corrispondente ad un determinato input;
	    \item \textbf{Istruzioni aggiuntive}: altre istruzioni riguardanti l'interpretazione dei risultati del test e la sua esecuzione.
	\end{itemize}
	tutti i test devono fornire un registro dei risultati in un file di log.
	\myparagraph{Approcci}
	ci sono due tipi di approcci ai test:
	\begin{itemize}
	    \item \textbf{Black box}: il test ha come scopo l'appurare il comportamento del programma. Ad un determinato vettore di input, se il vettore di output è quello desiderato, il test viene considerato passato. La struttura del codice non è conosciuta dall'esecutore del test; 
	    \item \textbf{White box}: il test viene pianificato tenendo conto della struttura del codice, con l'obbiettivo, oltre a verificare il corretto funzionamento, di testare e migliorare l'efficienza e la struttura stessa. 
	\end{itemize}
	\myparagraph{Tipi di test}
	Ci sono vari tipi di test, di seguito un elenco delle tipologie d'interesse:
	\begin{itemize}
	    \item \textbf{Test di unità}: I test di unità sono di tipo White box; vengono eseguiti su unità si software individualmente per testare il corretto funzionamento e per verificare che soddisfino i requisiti di design;
	    \item \textbf{Test di integrazione}: I test d'integrazione mirano a testare il corretto funzionamento di gruppi di unità, a loro volta già testate, verificando che rispettino i contratti d'interfaccia. Un insieme di unità che supera i test d'integrazione viene considerato come una nuova unità;
	    \item \textbf{Test di sistema}: il software viene compilato come prodotto ed è testato nella sua interezza. Vengono testate le funzionalità, la performance e ci assicura che vengano soddisfatti tutti i requisiti;
	    \item \textbf{Test di accettazione}: il prodotto viene testato assieme ad i proponenti per verificare il gradimento dell'utente. Se viene superato il prodotto viene rilasciato.
	    \item \textbf{Test di regressione}: Ogni volta che viene apportata una modifica ad un'unità del software vengono rieseguiti tutti i test già definiti per verificarne il corretto funzionamento.
	\end{itemize}
	Ad ogni test corrisponde il seguente codice identificativo:\\
	
	\centerline{\textbf{T[tipoTest][classeRequisito][tipoRequisito][identificativo].[specializzazione]}}
	
	che è composto da:
	\begin{itemize}
	    \item \textbf{tipoTest}: può essere:
	    \begin{itemize}
	        \item \textbf{U}: test di unità;
	        \item \textbf{I}: test di integrazione;
	        \item \textbf{S}: test di sistema;
	        \item \textbf{A}: test di accettazione;
	        \item \textbf{R}: test di regressione;
	    \end{itemize}
	    \item \textbf{classeRequisito}: indica la classe del requisito corrispondente, può essere:
	        \begin{itemize}
	            \item \textbf{O}: obbligatorio;
	            \item \textbf{F}: facoltativo;
	            \item \textbf{D}: desiderabile;
	        \end{itemize}
	   \item \textbf{tipoRequisito}: indica il tipo del requisito corrispondente, può essere:
	        \begin{itemize}
	            \item \textbf{F}: requisito funzionale;
	            \item \textbf{V}: vincolo;
	            \item \textbf{Q}: requisito di qualità;
	            \item \textbf{P}: requisito prestazionale. 
	        \end{itemize}
	  \item \textbf{identificativo}: identificativo progressivo;
	  \item \textbf{identificativo}: identificativo progressivo della specializzazione.
	\end{itemize}
	\subsection{Validazione}

	\subsubsection{Scopo}
	La validazione è il processo che si occupa di stabilire se il prodotto soddisfi o meno i requisiti. Se il software li soddisfa, allora viene validato.
	\subsubsection{Attività}
	Per il processo di validazione vengono definite le seguenti attività:
	\begin{itemize}
	    \item \textbf{Piano di validazione}: vengono definiti gli oggetti del processo di validazione, le attività da svolgere, gli orari, gli esecutori della validazione e i documenti con i risultati;
	    \item \textbf{Test}: vengono definiti i test da condurre, assicurandosi che rispecchino i requisiti da analizzare;
	    \item \textbf{Implementazione della validazione}: il piano viene implementato ed eseguito;
	    \item \textbf{Risultati}: i risultati vengono analizzati, assicurandosi che riflettano le aspettative.
	\end{itemize}

