\section{Capitolato 3 - GDP}
\subsection{Informazioni generali}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Nome}: \emph{GDP}: Gathering Detection Platform;
    \item \textbf{Proponente}: \emph{Sync Lab S.r.l.};
    \item \textbf{Committente}: \emph{Prof. Tullio Vardanega e Prof. Riccardo Cardin}.
\end{itemize}
\subsection{Descrizione capitolato}
Lo scopo del progetto è lo sviluppo di una piattaforma interattiva in grado di raccogliere i dati riguardanti il flusso di persone da varie fonti e provvedere alla costruzione di un modello tramite \textbf{Machine Learning}, capace di effettuare previsioni sulla affluenza nei vari luoghi in modo da mostrare tramite \emph{heatmap} la situazione di tali flussi.
\subsection{Finalità del progetto}
Il prodotto dovrà offrire la possibilità di raccogliere e analizzare flussi di dati riguardanti lo spostamento di persone, in particolare:
\begin{itemize}
    \item vengono raccolti i dati grezzi da sorgenti eterogenee e processati;
    \item questi vengono poi archiviati in un database;
    \item eventualmente vengono usati per l'online learning di un modello precedentemente costruito tramite machine learning;
    \item questi dati sono mostrati con bassa latenza su una heatmap, o nel caso sia richiesta una previsione, vengono forniti al modello;
    \item l'utilizzatore prende una decisione basandosi sull'output fornito.
\end{itemize}
\subsection{Tecnologie interessate}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Web development}: l'azienda preferisce l'utilizzo di Java per lo sviluppo backend e Angular per il frontend;
    \item \textbf{Leaflet}: framework JavaScript per la gestione di mappe;
    \item \textbf{Machine Learning}: l'azienda non dà vincoli rispetto le librerie o agli algoritmi da utilizzare;
    \item \textbf{Apache Kafka}: piattaforma open source per il processo di stream di dati in tempo reale.
\end{itemize}
\subsection{Aspetti positivi}
\begin{itemize}
    \item Viene lasciata agli sviluppatori la scelta riguardo l'implementazione degli algoritmi di machine learning;
    \item la conoscenza di alcune librerie di machine learning e delle tecnologie proposte nel progetto potrebbe rivelarsi utile per un futuro nel mondo del lavoro;
    \item il capitolato suggerisce le tecnologie e i pattern da adottare.
\end{itemize}
\subsection{Criticità e fattori di rischio}
\begin{itemize}
    \item Alta quantità di tecnologie nuove, che richiedono una quantità di studio non indifferente;
    \item richiesti alti standard di qualità.
\end{itemize}
\subsection{Conclusioni}
Il capitolato non riesce a catturare l'attenzione del gruppo, sia per il tema trattato, sia per la mole di tecnologie sconosciute, e il conseguente costo in termini temporali volto all'assimilazione delle stesse, troppo grande.
