\section{CAPITOLATO SCELTO: Capitolato 4 - HD Viz}
\subsection{Informazioni generali}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Nome}: \emph{HD Viz}: Visualizzazione di dati con molte dimensioni
    \item \textbf{Proponente}: \emph{Zucchetti S.p.A.}
    \item \textbf{Committente}: \emph{Prof. Tullio Vardanega e Prof. Riccardo Cardin}
\end{itemize}
\subsection{Descrizione capitolato}
Il proponente richiede l'implementazione di un'applicazione di visualizzazione di dati con molte dimensioni. Tale applicazione verrà sviluppata tramite le tecnologie HTML/CSS/JavaScript, con supporto della libreria D3.js. È inoltre richiesta una parte server di supporto alla presentazione nel browser e per interfacciarsi ad un  database, la quale può essere implementata in Java con server Tomcat oppure in Javascript con server node.js.
\subsection{Finalità del progetto}
Tramite la realizzazione di questo software l'azienda può visualizzare in maniera più efficiente grosse quantità di dati. Un esempio pratico può essere il controllo dei cedolini degli stipendi dei dipendenti. Il programma dovrà:
\begin{itemize}
    \item \textbf{I dati da visualizzare} dovranno poter avere almeno fino a  dimensioni.
    \item I dati devono poter essere forniti al sistema di visualizzazione, sia con query ad un database che da file in formato CSV.
\end{itemize}
Inoltre HD Viz dovrà presentare almeno le seguenti visualizzazioni:
\begin{enumerate}
	\item Scatter plot Matrix (fino a 5 dimensioni)
	\item Force Field
	\item Heat Map
	\item Proiezione Lineare Multi Asse
\end{enumerate}
Riguardo al grafico Heat Map HD Viz dovra ordinare i punti nel grafico per evidenziare i cluster presenti nei dati.
\subsection{Tecnologie interessate}
Il software richiesto dovrà utilizzare le seguenti tecnologie:
\begin{itemize}
	\item \textbf{JavaScript/HTML/CSS}: linguaggi da impiegare per lo sviluppo dell'applicazione di visualizzazione.
	\item Libreria \textbf{D3.js}: libreria che contiene tipi di visualizzazione predefiniti.
	\item \textbf{Java} o \textbf{Javascript}:lLinguaggi da utilizzare per la presentazione nel browser e per l'interfacciamento a database.
	\item \textbf{Tomcat} o \textbf{Node.js}: web server per verificare il corretto funzionamento dell'applicativo
\end{itemize}
\subsection{Aspetti positivi}
\begin{itemize}
	\item Come primo aspetto, sicuramente, la fama dell'azienda ha trasmesso al gruppo una certa sicurezza. Lavorare con esperti è sempre un onore.
	\item L'Azienda si è dimostrata molto disponibile a chiarimenti di tipo tecnico.
	\item L'utilizzo di JavaScript il quale interessa alla totalità del gruppo.
	\item La chiarezza con il quale il proponente ha esposto il dominio del problema nel seminario.
\end{itemize}
\subsection{Criticità e fattori di rischio}
\begin{itemize}
	\item L'apprendimento delle tecnologie richieste potrebbe risultare lento per quei membri del gruppo che non le hanno mai utilizzate.
\end{itemize}
\subsection{Conclusioni}
Inizialmente il progetto sembrava complicato per via della parte di manipolazione dei dati, tuttavia l'incontro con la proponente ha chiarito le idee. La parte di modellazione e rappresentazione dei dati rimane una sfida difficile ma che ha catturato l'interesse del gruppo.