\section{Capitolato 2 - EmporioLambda}
\subsection{Informazioni generali}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Nome}: \emph{EmporioLambda}: piattaforma di e-commerce in stile serverless;
    \item \textbf{Proponente}: \emph{RedBabel};
    \item \textbf{Committente}: \emph{Prof. Tullio Vardanega e Prof. Riccardo Cardin}.
\end{itemize}
\subsection{Descrizione capitolato}
Lo scopo del capitolato è creare una piattaforma di E-commerce generica, utilizzabile come dimostrazione, vendibile ai commercianti e facilmente configurabile dagli stessi. L'intera piattaforma deve essere costruita nella sua interezza utilizzando tecnologie serverless. EmporioLambda è basato su un'architettura a microservizi, e quindi suddiviso in moduli, gestiti da un BFF (Backend For Frontend). Per la realizzazione del progetto è richiesta l'integrazione di diversi servizi di terze parti, in particolare un payment-provider.
\subsection{Finalità del progetto}
È richiesta l'implementazione di tutti i moduli facenti parte dell'architettura:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Frontend}: si occupa di costruire la pagina HTML così come è stata richiesta dall'utente;
	\item \textbf{Backend}: che implementa la business logic;
	\item \textbf{Integration}: rappresenta tutti i servizi di terze parti utilizzati dal backend;
	\item \textbf{Monitoring}: un set di strumenti utilizzati dall'admin per monitorare lo stato dell'applicazione.
\end{itemize}
Sono inoltre richiesti una serie di requisiti funzionali per ognuna delle parti di cui è composto EmporioLambda, e opzionali.
\subsection{Tecnologie interessate}
Il proponente richiede l'utilizzo di architetture serverless, in particolare i servizi offerti da Amazon tramite AWS Lambda:
\begin{itemize}
	\item \textbf{AWS CloudFormation}: servizio suggerito per la gestione delle risorse AWS e di terze parti utilizzate;
  \item \textbf{Serverless Framework}: strumento che nasce per gestire il lifecycle di applicazioni serverless;
	\item \textbf{TypeScript}: linguaggio di programmazione;
	\item \textbf{Node.js}: framework per la realizzazione del BFF, e per renderizzare e servire l'interfaccia al browser;
	\item \textbf{Amazon CloudWatch o Datadog}: strumenti che permettono il monitoraggio di applicazioni su scala cloud;
	\item \textbf{AWS Cognito Identity}: servizio per la gestione dei diversi tipi di utenza (utente, commerciante, amministratore);
	\item \textbf{Github o GitLab}: servizi di versionamento;
	\item \textbf{Stripe}: modulo di terze parti che agisce come payment-provider.
\end{itemize}
\subsection{Aspetti positivi}
\begin{itemize}
    \item Il proponente ha presentato un capitolato d'appalto completo e difficilmente si verificheranno imprevisti durante lo sviluppo del progetto, inoltre si dimostra molto disponibile, mettendo a disposizione diversi canali di comunicazione, come email e Slack;
    \item il fornitore incita al confronto e all'esplorazione per quanto riguarda le aree non trattate con precisione nel documento;
    \item è richiesto l'utilizzo di tecnologie rilevanti nel panorama odierno, in particolare i servizi AWS e la programmazione funzionale.
\end{itemize}
\subsection{Criticità e fattori di rischio}
\begin{itemize}
    \item Il capitolato descrive una grande quantità di tecnologie, il rischio principale è che i costi di formazione non siano sostenibili;
    \item nessun componente del gruppo di lavoro ha conoscenze specifiche vantaggiose ai fini della realizzazione del progetto.
\end{itemize}
\subsection{Conclusioni}
Sebbene sia stata ritenuta stimolante, la proposta di RedBabel è stata comunque scartata, per via della quantità di autoformazione necessaria, ritenuta proibitiva.